\section{Zustandsraumdarstellung für zeitdiskrete Systeme}
Bisher wurden ausschließlich zeitkontinuierliche Systeme betrachtet. Allerdings wird der Regler mit Hilfe eines Digitalrechners implementiert, weshalb dieser ein zeitdiskretes System darstellt.  Derartige Systeme werden in Form von Differenzengleichungen beschrieben, die sich ebenfalls in eine Zustandsraumdarstellung überführen lassen. Hierbei wird lediglich der Integrierer durch ein vektorielles Totzeitglied ersetzt, bei dem es sich um die Modellierung einer Abtastperiode handelt.  Somit gilt für ein diskretes System 
\begin{equation}
\textfrak{D} : \left\{ \begin{array}{ll}
\bs{{x}}(k+1) &= \bs{A_d}\cdot \bs{x}(k) + \bs{B_d}\cdot \bs{u}(k) \\
\bs{y}(k) &= \bs{C_d}\cdot \bs{x}(k)
\end{array}\,.
\right.
\label{eq_discrete_ss}
\end{equation}
Die Ergebnisse aus dem vorherigen Abschnitt können auf diskrete Systeme übertragen werden, wofür zunächst die Z-Transformierte der Systemgleichung betrachtet wird.
\begin{align}
\bs{x}(k+1) &= \bs{A}\idx{d}\cdot \bs{x}(k)+\bs{B}\idx{d}\cdot \bs{u}(k)
\nonumber \\
&\hspace{5pt}\vlaplace \nonumber \\
z\cdot \left[\bs{x}(z)- \bs{x}(t=0)\right] &= \bs{A}\idx{d}\cdot \bs{x}(z) + \bs{B}\idx{d}\cdot \bs{u}(z) \nonumber \nonumber \\
\leftrightarrow\hspace{20pt}
(z\cdot\bs{I}-\bs{A}\idx{d})\bs{x}(z) &= z\cdot \bs{x}(t=0)+\bs{B}\idx{d}\cdot \bs{u}(z) \nonumber
\\
\leftrightarrow\hspace{77pt}
\bs{x}(z) &= \underbrace{(z\cdot\bs{I}-\bs{A}\idx{d})^{-1}}_{\equiv \bs{\Phi}\idx{d}(z)}\cdot z\cdot \bs{x}(t=0) + (z\cdot \bs{I}-\bs{A}\idx{d})^{-1}\bs{B}\idx{d}\cdot \bs{u}(z)
\end{align}
\begin{equation}
\bs{y}(z) = \bs{C}\idx{d}\cdot \bs{x}(z) = \underbrace{\bs{C}\idx{d}\bs{\Phi}\idx{d}(z)\bs{B}\idx{d}}_{\equiv \bs{G}\idx{d}(z)}\cdot \bs{u}(z)
\end{equation}
Anhand der obigen Gleichungen zeigt sich leicht, dass sowohl die Fundamentalmatrix $\bs{\Phi}\idx{d}(z)$ als auch die Übertragungsfunktionsmatrix $\bs{G}\idx{d}(z)$ analog zu zeitkontinuierlichen Systemen berechnet wird. Deshalb behalten die Eigenwerte und -vektoren der Systemmatrix $\bs{A}\idx{d}$ ihre Bedeutung für die Systemenanalyse. Lediglich deren Interpretation muss durch den Zusammenhang der Laplace- und Z-Transformation angepasst werden.
\begin{equation}
z = e^{T\cdot s} \hspace{35pt} s = \sigma + j\cdot \omega
\end{equation}
\begin{equation}
\vert z \vert = e^{T\cdot \sigma} \hspace{35pt} \phi = \omega\cdot T
\label{eq_abs_z}
\end{equation}
Die Stabilitätsbedingung für kontinuierliche Systeme besteht darin, dass alle Eigenwerte $\lambda_i$ links der imaginären Achse liegen. Aus (\ref{eq_abs_z}) folgt, dass der Betrag der diskreten Eigenwerte im Einheitskreis liegen muss, damit diese Forderung als erfüllt gilt. Des Weiteren führen diskrete Eigenwerte, die nahe am Ursprung liegen, zu einer schnelleren Systemdynamik. Somit bringt die Zustandsraumdarstellung für diskrete Systeme die gleichen Vorteile mit sich wie bei zeitkontinuierlichen Systemen.
Allerdings handelt es sich bei der Regelstrecke nach wie vor um ein kontinuerliches System, lediglich der Regler stellt ein diskretes System dar. Die Schnittstelle zwischen der kontinuierlichen Strecke und dem diskreten Regler ist einerseits ein Abtastglied, welches den Zustandsvektors $\bs{x}(t)$ in die Zahlenfolge $\bs{x}(k)$ überführt. Andererseits wird die Folge der Stellgröße $\bs{u}(k)$ mit Hilfe eines Halteglieds nullter Ordnung als eine kontinuierliche Treppenfunktion moduliert.

Um den geschlossenen Regelkreis einheitlich zu beschreiben, muss deshalb die kontinuierliche Zustandsarumdarstellung der Regelstrecke in eine diskrete transformiert werden. Hierzu wird zunächst die Lösung eines kontinuierlichen Systems \cSS{A}{B}{C} betrachtet.\footnote{Die folgende Herleitung und Erklärung ist nach \cite[S. 170 f.]{UnbehauenRT2} paraphrasiert.}
\begin{equation}
\bs{x}(t) = e^{\bs{A}\cdot t}\cdot \bs{x}(t_0) + \int^t_0 e^{\bs{A}(t-\tau)}\bs{B}\cdot \bs{u}(\tau)d\tau
\end{equation}
Der Verlauf zwischen zwei Abtastzeitpunkten $(k+1)T$ und $kT$ lässt sich  berechnen, indem $t_0=kT$ und $t=(k+1)T$ gesetzt wird.
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{x}( (k+1)T) &= e^{\bs{A}(k+1)T}\cdot \bs{x}(kT) + \int^{(k+1)T}_{kT} e^{\bs{A}([k+1]T-\tau}\bs{B}\bs{u}(\tau)d\tau \\
&= e^{\bs{A}(k+1)T}\cdot \bs{x}(kT) + \int^T_0 e^{\bs{A}(kT-\tau)}\bs{B}\bs{u}(\tau)d\tau
\end{split}
\end{equation}
Um das Integral zu lösen, muss der Verlauf von $\bs{u}$ zwischen den Abtastpunkten bekannt sein. Das Halteglied nullter Ordnung führt die diskrete Zahlenfolge der Stellgröße $\bs{u}(k)$ in eine kontinuierliche Treppenfunktion über. Daraus folgt, dass $\bs{u}$ über den Verlauf einer Abtastperiode konstant ist.
\begin{equation}
\bs{u}(kT+t) = \bs{u}(kT) \hspace{35pt} \vert \hspace{15pt} 0 \leqslant t < T
\end{equation}
Die Lösung des Integrals führt auf
\begin{equation}
\bs{x}([k+1]T) = e^{\bs{A}T}\cdot \bs{x}(kT) + e^{\bs{A}T}(\bs{I}-e^{-\bs{A}T})\bs{A}^{-1}\bs{B}\cdot \bs{u}(kT)\,.
\end{equation}
Diese Lösung stellt den Zusammenhang zwischen der kontinuierlichen und diskreten Zustandsraumdarstellung dar. Wobei der Vergleich mit (\ref{eq_discrete_ss}) folgende Werte für die Matrizen des diskreten Systems \dSS{A\idx{d}}{B\idx{d}}{C\idx{d}} liefert.
\begin{equation}
\bs{A}\idx{d} = e^{\bs{A}T} \hspace{35pt} \bs{B}\idx{d} = (e^{\bs{A}T}-\bs{I})\bs{A}^{-1}\bs{B} \hspace{35pt} \bs{C}\idx{d} = \bs{C}
\end{equation}
Mit der Definition
\begin{equation}
\bs{S} = T \sum^{\infty}_{v=0}\bs{A}^v\frac{T^v}{(v+1)!}
\end{equation}
kann die Definition vereinfacht und die Berechnung der inversen Matrix vermieden werden.
\begin{equation}
\bs{A}\idx{d} = \bs{I}+\bs{S}\bs{A}\hspace{35pt} \bs{B}\idx{d} = \bs{SB}
\end{equation}
Die Matrix $\bs{S}$ beschreibt einerseits den Einfluss des Halteglieds auf den Regelkreis, andererseits ermöglicht sie die Überführung in eine diskrete Darstellung, welche benötigt wird, um die Regelstrecke und den Regler in einer einheitlichen Form zu beschreiben. 