\section{Untersuchung der Kinetik}
Der nächste Schritt besteht darin die Kräfte zu modellieren, die auf den Würfelkörper und die drei Schwungmassen wirken. Aus diesen können im Anschluss mit Hilfe der partiellen Geschwindigkeiten die generalisierten aktiven Kräfte $F_i$ ermittelt werden.
Zunächst sollen die resultierenden Drehmomente $\bs{T}^{Ri/Mi}$ der Schwungmassen $R_i$ um ihren jeweiligen Drehpunkt $M_i$ ermittelt werden. Hierfür muss einerseits das Drehmoment $\bs{T}^{Ri/Mi}_M$ des antreibenden Motors und das verzögernde Reibmoment $\bs{T}^{Ri/Mi}_R$ beachtet werden.
\begin{equation}
\bs{T}^{R1/M1} = \bs{T}^{R1/M1}_M + \bs{T}^{R1/M1}_R = \vecBS{K}{T_{M1}}{0}{0} + \vecBS{K}{-C_{\psi}\cdot (u_4 - u_1)}{0}{0}
\end{equation}
\begin{equation}
\bs{T}^{R2/M2} = \bs{T}^{R2/M2}_M + \bs{T}^{R2/M2}_R = \vecBS{K}{0}{T_{M2}}{0} + \vecBS{K}{0}{-C_{\psi}\cdot (u_5 - u_2)}{0}
\end{equation}
\begin{equation}
\bs{T}^{R3/M3} = \bs{T}^{R3/M3}_M + \bs{T}^{R3/M3}_R = \vecBS{K}{0}{0}{T_{M3}} + \vecBS{K}{0}{0}{-C_{\psi}\cdot (u_6 - u_3)}
\end{equation}
Der Würfelkörper wird einerseits durch das Gravitationsmoment $\bs{T}{K/O}_G$ und die resultierenden Momente der Schwungmassen $\bs{T}{Ri/Mi}$, welche in umgekehrter Richtung auf den Würfel wirken, beeinflusst.
Das Gravitationsmoment hängt von der Gewichtskraft $\bs{G}$ und der Position des Schwerpunktes $\bs{c}$ ab.
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{T}^{K/O}_G &= \bs{c} \times \bs{G} = \vecBS{K}{l_C}{l_C}{l_C} \times \vecBS{K}{-m\cdot g \cdot c_{\varphi_2} \cdot c_{\varphi_3}}{-m\cdot g\cdot c_{\varphi_2}\cdot s_{\varphi_3}}{-m\cdot g\cdot s_{\varphi_2}} 
\\
&= -m\cdot l_C \cdot g \vecBS{K}{s_{\varphi_2}+c_{\varphi_2}s_{\varphi_3}}
{-s_{\varphi_2}+c_{\varphi_2}c_{\varphi_3}}
{-c_{\varphi_2}c_{\varphi_3} - c_{\varphi_2}\cdot s_{\varphi_3}}
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{T}^{K/O}&=\bs{T}^{K/O}_G - \bs{T}^{R1/M1} - \bs{T}^{R2/M2} - \bs{T}^{R3/M3} \\
&= -m\cdot l_C \cdot g \vecBS{K}{s_{\varphi_2}+c_{\varphi_2}s_{\varphi_3}}
{-s_{\varphi_2}+c_{\varphi_2}c_{\varphi_3}}
{-c_{\varphi_2}c_{\varphi_3} - c_{\varphi_2}\cdot s_{\varphi_3}} - \vecBS{K}{T_{M1}-C_{\psi}(u_4 - u_1)}{T_{M2}-C_{\psi}(u_5 - u_2)}{T_{M3}-C_{\psi}(u_6 - u_3)}
\end{split}
\end{equation}
Im nächsten Schritt können die generalisierten aktiven Kräfte berechnet werden. Dies geschieht durch die Summe der inneren Produkte der resultierenden Drehmomente und der entsprechenden partiellen Geschwindigkeit der Körper. Wenn die partiellen Geschwindigkeiten als die möglichen Bewegungsrichtungen der Körper betrachtet werden, so stellt die Skalarmultiplikation der partiellen Geschwindigkeit und dem resultierenden Drehmoments dessen Abbildung in die Bewegungsrichtung dar. Folglich handelt es sich bei den generalisierten aktiven Kräften um skalare Größen, welche den Einfluss der wirkenden Kräfte und Momente in Richtung der Freiheitsgrade wiedergeben.
\begin{align}
F_1 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_1}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_1}{\bs{T}^{Ri/Mi}} 
\\
&= m\cdot l_C \cdot g (-s_{\varphi_2}-c_{\varphi_2}s_{\varphi_3}) - T_{M1} + C_{\psi}(u_4 - u_1) \nonumber
\\
F_2 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_2}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_2}{\bs{T}^{Ri/Mi}} 
\\
&= m\cdot l_C \cdot g (s_{\varphi_2}-c_{\varphi_2}c_{\varphi_3})-T_{M2}+C_{\psi}(u_5 - u_2) \nonumber
\\
F_3 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_3}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_3}{\bs{T}^{Ri/Mi}} 
\\
&= m\cdot l_C \cdot g (c_{\varphi_2}c_{\varphi_3} + c_{\varphi_2}s_{\varphi_3}) - T_{M3} + C_{\psi}(u_6 - u_3) \nonumber
\\
F_4 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_4}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_4}{\bs{T}^{Ri/Mi}} = T_{M1}-C_{\psi}(u_4 - u_1)
\\
F_5 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_5}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_5}{\bs{T}^{Ri/Mi}} = T_{M2}-C_{\psi}(u_5 - u_2)
\\
F_6 &= \inProd{\vel{A}{\omega}{K}_6}{\bs{T}^{K/O}} + \sum^3_{i=1} \inProd{\vel{A}{\omega}{Ri}_6}{\bs{T}^{Ri/Mi}} = T_{M3}-C_{\psi}(u_6 - u_3)
\end{align}
Neben den aktiven Kräften müssen auch die generalisierten Trägheitskräfte $F^*_i$ ermittelt werden um die Bewegungsgleichungen zu bestimmen. Hierfür werden zunächst die Trägheitsmomente $\bs{T}_*$ der Körper ermittelt werden. Nach Kane gilt für diese Trägheitsmomente der folgende Zusammenhagn.
\begin{equation}
\bs{T}_* = -\bs{\alpha}\cdot \bs{I} - \bs{\omega}\times(\bs{I}\cdot\bs{\omega})
\end{equation}
Wobei $\bs{\alpha}$ und $\bs{\omega}$ die Winkelbeschleunigung- bzw. geschwindigkeit des Körpers und $\bs{I}$ dessen Trägheitstensor bezeichnen. 
Die Winkelgeschwindigkeiten der Körper sind bereits bekannt, die Winkelbeschleunigung ergeben sich durch die Ableitung der Winkelgeschwindigkeiten mit Bezug auf die Vektorbasis von $A$.
\begin{equation}
\vel{A}{\alpha}{K} = \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\omega}{K}, \vel{A}{\alpha}{R1} = \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\omega}{R1}, \vel{A}{\alpha}{R2} = \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\omega}{R2}, \vel{A}{\alpha}{R3} = \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\omega}{R3}
\end{equation}
Zunächst sollen die Trägheitsmomente $\bs{T}^{Ri/Mi}_*$ der Schwungmassen bestimmt werden. Deren Trägsheitstensoren $\bs{I}^{Ri/Mi}$ im Bezug auf die Drehpunkte $M_i$ wurde, wie in Abschnitt 1 erläutert, mit Hilfe der CAD-Programme ermittelt.
\begin{equation}
\bs{I}^{Ri/Mi} = \begin{pmatrix}
I^{Ri}_{11} & 0 & 0 \\ 0 & I^{Ri}_{22} & 0 \\ 0 & 0 & I^{Ri}_{33}
\end{pmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}
\bs{T}^{Ri/Mi}_* = - \vel{A}{\alpha}{Ri} - \vel{A}{\omega}{Ri}\times(\bs{I}^{Ri/Mi} \cdot \vel{A}{\omega}{Ri})
\end{equation}
Der Trägheitstensor $\bs{I}^{K/O}$ des Würfelkörpers um den Punkt $O$ setzt sich aus mehreren Komponenten zusammen. Einerseits wird er durch den Trägheitstensor $\bs{I}^{GH/O}$ des Gehäuses um den Punkt $O$ beeinflusst, dieser Tensor beschreibt die Trägheitseigenschaften des Würfels ohne die Schwungmassen und kann mit Hilfeder CAD-Anwendung ermittelt werden, andererseits beeinflussen die Schwungmassen das Trägheitsmoment des Würfelkörpers. Um diesen Einfluss nachzuvollziehen wird die Bewegung der Schwungmassen in zwei Komponenten zerlegt. Einerseits rotieren die Schwungmassen $R_i$ um die Punkte $M_i$, welche die Schwerpunkte der Schwungmassen sind. Andererseits bewegen sich die Schwerpunkte $M_i$ um den Punkt $O$ und sind bei der Betrachtung der Trägheitseigenschaften dem Würfelkörper zuzuordnen, da sie auf diesem fixiert sind. Hierbei sind sie als Punktmassen mit der Masse $m_R$ zu behandeln. Diese Interpretation entspricht der Aussage des Steiner'schen Satzes.
Somit ist der Trägheitstensor $\bs{I}^{K/O}$ gleich der Summe von $\bs{I}^{GH/O}$ und den Trägheitstensoren der drei Massepunkte $M_i$ mit der Masse $m_R$ um $O$, wobei $\bs{r}_i$ den Ortsvektor des Punktes $M_i$ beschreibt.
\begin{equation}
\bs{I}^{K/O} = \bs{I}^{GH/O} + \sum^3_{i=1}m_R(\inProd{\bs{r}_i}{\bs{r}_i}-\bs{r}_i\otimes\bs{r}_i)
\end{equation}
\begin{equation}
\bs{T}^{K/O}_* = - \vel{A}{\alpha}{K}\cdot\bs{I}^{K/O} - \vel{A}{\omega}{K}\times(\bs{I}^{K/O}\cdot \vel{A}{\omega}{K})
\end{equation}
Prinzipiell können nun analog zu den generalisierten aktiven Kräfte durch die Skalarmultiplikation mit den partiellen Geschwindigkeiten die generalisierten Trägheitskräfte berechnet werden. Allerdings handelt es sich bei Trägheitsmomenten um recht komplexe und insbesondere stark nichtlinearen Termen. Diese führen wiederum auf schwer nachzuvollziehende Bewegungsgleichungen. Außerdem werden für die Transformation in eine Zustandsraumdarstellung lineare Differentialgleichungen vorliegen. Für diesen Fall schlägt Kane eine vorzeitige Linearisierung vor. Das heißt an Stelle die vollständigen, nicht linearen Bewegungsgleichungen zu bestimmen und anschließend zu linearisieren, werden bereits die generalisierten  Geschwindigkeiten $\hat{\bs{\omega}}$, sowie die resultierenden Dreh- und Trägheitsmomente $\hat{F}_i$ und $\hat{F}^*_i$ linearisiert und daraus die linearen Bewegungsgleichungen bestimmt.
Hierfür muss zunächst der Arbeitspunkt des Systems bestimmt werden, welcher der balancieren Position entspricht. Die Winkel $\varphi_i$ müssen folglich so gewählt werden, dass der Ortsvektor des Schwerpunktes $\bs{c}$ aus Perspektive des Inertialsystems lediglich eine Komponente in Richtung von $\bs{a}_1$ besitzt.
\begin{equation}
\vecBS{A}{\vert \bs{c} \vert}{0}{0} \overset{!}= \pMat{K}{A}\cdot \vecBS{K}{l_C}{l_C}{l_C} \rArrow \varphi_{10} = 0, \hspace{10pt} \varphi_{20} =-2\cdot atan(\sqrt{2}-\sqrt{3}), \hspace{10pt} \varphi_{30}=\frac{-\pi}{4}
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\varphi}_i = \varphi_{i0} + \bar{\varphi}_i
\end{equation}
In dem Gleichgewichtspunkt verschwinden die Winkelgeschwindigkeiten des Systems, folglich gilt für die generalisierten Geschwindigkeiten im Arbeitspunkt $u_{i0} = 0$.
\begin{align}
\hat{u}_1 &= \dot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \dot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}} \\
\hat{u}_2 &= \dot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \dot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} s_{\varphi_{30}} \\
\hat{u}_3 &= \dot{\varphi}_3 + \dot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}} \\
\hat{u}_4 &= \dot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \dot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} c_{\varphi_{30}} + \dot{\psi}_1 \\
\hat{u}_5 &= \dot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \dot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}s_{\varphi_{30}} + \dot{\psi}_2 \\
\hat{u}_6 &= \dot{\varphi}_3 + \dot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}} + \dot{\psi}_3
\end{align}
\begin{equation}
\vel{A}{\hat{\omega}}{K} = \vecBS{K}{\hat{u}_1}{\hat{u}_2}{\hat{u}_3}, \hspace{10pt} \vel{A}{\hat{\omega}}{R1} = \vecBS{K}{\hat{u}_4}{\hat{u}_2}{\hat{u}_3}, \hspace{10pt}
\vel{A}{\hat{\omega}}{R2} = \vecBS{K}{\hat{u}_1}{\hat{u}_5}{\hat{u}_3}, \hspace{10pt}
\vel{A}{\hat{\omega}}{R3} = \vecBS{K}{\hat{u}_1}{\hat{u}_2}{\hat{u}_6}
\end{equation}
Insbesondere die Winkelbeschleunigungen werden durch die linearisierten Winkelgeschwindigkeiten stark vereinfacht.
\begin{align}
\vel{A}{\hat{\alpha}}{K} &= \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\hat{\omega}}{K} &&= \vecBS{K}{\ddot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} s_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_3 + \ddot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}}} &&= \vecBS{K}{\hat{\dot{u}}_1}{\hat{\dot{u}}_2}{\hat{\dot{u}}_3}
\\
\vel{A}{\hat{\alpha}}{R1} &= \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\hat{\omega}}{R1} &&= \vecBS{K}{\ddot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}+\ddot{\psi}_1}{\ddot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} s_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_3 + \ddot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}}} &&= \vecBS{K}{\hat{\dot{u}}_4}{\hat{\dot{u}}_2}{\hat{\dot{u}}_3}
\\
\vel{A}{\hat{\alpha}}{R2} &= \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\hat{\omega}}{R2} &&= \vecBS{K}{\ddot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} s_{\varphi_{30}} + \ddot{\psi}_2}{\ddot{\varphi}_3 + \ddot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}}} &&= \vecBS{K}{\hat{\dot{u}}_1}{\hat{\dot{u}}_5}{\hat{\dot{u}}_3}
\\
\vel{A}{\hat{\alpha}}{K} &= \frac{\presuper{A}d}{dt}\vel{A}{\hat{\omega}}{K} &&= \vecBS{K}{\ddot{\varphi}_2\cdot s_{\varphi_{30}} + \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_2\cdot c_{\varphi_{30}} - \ddot{\varphi}_1\cdot c_{\varphi_{20}} s_{\varphi_{30}}}{\ddot{\varphi}_3 + \ddot{\varphi}_1\cdot s_{\varphi_{20}} + \ddot{\psi}_3} &&= \vecBS{K}{\hat{\dot{u}}_1}{\hat{\dot{u}}_2}{\hat{\dot{u}}_6}
\end{align}
Somit können nun die linearisierten Trägheitsmomente berechnet werden, wobei der zweite Term auf Grund der Linearisierung entfällt.
\begin{equation}
\hat{\bs{T}}^{R1/M1}_* = -\vel{A}{\hat{\alpha}}{R1}\cdot \bs{I}^{R1/M1} = \vecBS{K}{-\hat{\dot{u}}_4\cdot I^{R1}_{11}}{-\hat{\dot{u}}_2\cdot I^{R1}_{22}}{-\hat{\dot{u}}_3\cdot I^{R3}_{33}}
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\bs{T}}^{R2/M2}_* = -\vel{A}{\hat{\alpha}}{R2}\cdot \bs{I}^{R2/M2} = \vecBS{K}{-\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{R2}_{11}}{-\hat{\dot{u}}_5\cdot I^{R2}_{22}}{-\hat{\dot{u}}_3\cdot I^{R2}_{33}}
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\bs{T}}^{R3/M3}_* = -\vel{A}{\hat{\alpha}}{R3}\cdot \bs{I}^{R3/M3} = \vecBS{K}{-\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{R3}_{11}}{-\hat{\dot{u}}_2\cdot I^{R3}_{22}}{-\hat{\dot{u}}_6\cdot I^{R3}_{33}}
\end{equation}
Bei der Berechnung des Trägheitsmomentes $\hat{\bs{T}}^{K/O}$ muss beachtet werden, dass die Devitationsmomente des Tensors $\bs{I}^{K/O}$ nicht verschwinden und deshalb ein etwas komplexerer Ausdruck für das Trägheitsmoment resultiert.
\begin{equation}
\hat{\bs{T}}^{K/O}_* = -\vel{A}{\hat{\alpha}}{K}\cdot \bs{I}^{K/O} = -\vecBS{K}
{\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{11} + \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{21} + \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{31}}
{\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{12} + \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{22} + \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{32}}
{\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{13} + \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{23} + \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{33}}
\end{equation}
Nun können nun mit Hilfe der partiellen Geschwindigkeiten, welche durch die Linearisierung nicht beeinflusst werden, die generalisierten Trägheitskräfte $\hat{F}^*_i$ berechnet werden.
\begin{align}
\hat{F}^*_1 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_1} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_1} 
\\
&= -\hat{\dot{u}}_1(I^K_{11}+I^{R2}_{11}+I^{R3}_{11}) - \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{21} - \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{31} \nonumber
\\
\hat{F}^*_2 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_2} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_2} 
\\
&= -\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{12} - \hat{\dot{u}}_2(I^{K}_{22}+I^{R1}_{22}+I^{R3}_{33}) - \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{13} \nonumber
\\
\hat{F}^*_3 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_3} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_3} 
\\
&= -\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{13} - \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{23} - \hat{\dot{u}}_3(I^{K}_{33}+I^{R1}_{33}+I^{R2}_{33}) \nonumber
\\
\hat{F}^*_4 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_4} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_4} -\hat{\dot{u}}_4\cdot I^{R1}_{11}
\\
\hat{F}^*_5 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_5} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_5} = -\hat{\dot{u}}_5\cdot I^{R2}_{22}
\\
\hat{F}^*_6 &= \inProd{\hat{\bs{T}}^{K/O}_*}{\vel{A}{\omega}{K}_6} + \sum^3_{i=1}\inProd{\hat{\bs{T}}^{Ri/Mi}_*}{\vel{A}{\omega}{Ri}_6} = -\hat{\dot{u}}_6\cdot I^{R3}_{33}
\end{align}
Zuletzt müssen nur noch die generalisierten aktiven Kräfte linearisiert werden um mit Hilfe von Kanes Gleichungen die Bewegungsgleichungen zu ermitteln. Hierbei muss lediglich das Gravitationsmoment $\bs{T}^{K/O}_G$ linearisiert werden, da die restlichen Momente bereits in linearer Form vorliegen.
\begin{align}
\hat{\bs{T}}^{K/0}_G = \bs{\Delta G} \cdot \bs{\overline{\varphi}}
\end{align}
\begin{align*}
\bs{\Delta G} = -m\cdot g\cdot l_C\cdot \begin{bmatrix}
0 & (c_{\varphi_{20}}-s_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}) & c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}} 
\\
0 & -c_{\varphi_{20}}-s_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{20}} & -c_{\varphi_{20}}s_{\varphi_{30}} 
\\
0 & s_{\varphi_{20}}s_{\varphi_{30}}+s_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}} & c_{\varphi_{20}}s_{\varphi_{30}}-c_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}
\end{bmatrix},\hspace{10pt}
\bs{\overline{\varphi}}&= \begin{bmatrix}
\overline{\varphi}_1 \\ \overline{\varphi}_2 \\ \overline{\varphi}_3
\end{bmatrix} \nonumber
\end{align*}
\begin{align}
\hat{F}_1 &= \inProd{\overline{\bs{T}}_G}{\bs{k}_1} &&\hspace{15pt}\hat{F}_4 = T_{M1} - C_{\psi}(\hat{u}_4 - \hat{u}_1)
\\
\hat{F}_2 &= \inProd{\overline{\bs{T}}_G}{\bs{k}_2} &&\hspace{15pt}\hat{F}_5 = T_{M2} - C_{\psi}(\hat{u}_5 - \hat{u}_2)
\\
\hat{F}_3 &= \inProd{\overline{\bs{T}}_G}{\bs{k}_3} &&\hspace{15pt}\hat{F}_6 = T_{M3} - C_{\psi}(\hat{u}_6 - \hat{u}_3)
\end{align}
An dieser Stelle können nun prinzipiell nach Kanes Gleichung
\begin{equation}
F_i + F^*_i = 0
\end{equation}
die Bewegungsgleichungen bestimmt werden. Allerdings wird in diesem Fall eine vektorielle Vorgehensweise gewählt, welche einen eleganten Weg zur gewünschten Zustandsraumdarstellung darstellt. Zunächst werden die folgenden Definition getroffen.
\begin{equation}
\bs{u}_K \equiv \begin{bmatrix} \hat{u}_1 \\ \hat{u}_2 \\ \hat{u}_3 \end{bmatrix}
\hspace{35pt}
\bs{u}_R \equiv \begin{bmatrix} \hat{u}_4 \\ \hat{u}_5 \\ \hat{u}_6 \end{bmatrix}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{F}^*_K &\equiv \begin{bmatrix}-F^*_1 \\ -F^*_2 \\ -F^*_3\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
\hat{\dot{u}}_1(I^K_{11}+I^{R2}_{11}+I^{R3}_{11}) + \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{21} + \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{31}
\\
\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{12} + \hat{\dot{u}}_2(I^{K}_{22}+I^{R1}_{22}+I^{R3}_{33}) + \hat{\dot{u}}_3\cdot I^{K}_{13} 
\\
\hat{\dot{u}}_1\cdot I^{K}_{13} + \hat{\dot{u}}_2\cdot I^{K}_{23} + \hat{\dot{u}}_3(I^{K}_{33}+I^{R1}_{33}+I^{R2}_{33})
\end{bmatrix} \\
&= 
\underbrace{
\begin{bmatrix}
I^K_{11}+I^{R1}_{11}+I^{R2}_{11} & I^K_{21} & I^K_{31} \\
I^K_{12} & I^K_{22}+I^{R1}_{22}+I^{R3}_{22} & I^K_{32} \\
I^K_{13} & I^K_{23} & I^K_{33}+I^{R1}_{33}+I^{R2}_{33}
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{I}_K} \cdot \underbrace{\begin{bmatrix}
\hat{\dot{u}}_1 \\ \hat{\dot{u}}_2 \\ \hat{\dot{u}}_3
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{\dot{u}}_K}
\end{split}
\end{equation} 
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{F}^*_R &\equiv \begin{bmatrix}-F^*_4 \\ -F^*_5 \\ -F^*_6 \end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
\hat{\dot{u}}_4 \cdot I^{R1}_{11} \\ \hat{\dot{u}}_5\cdot I^{R2}_{22} \\ \hat{\dot{u}}_6\cdot I^{R3}_{33}
\end{bmatrix} = \underbrace{\begin{bmatrix}
I^{R1}_11 & 0 & 0 \\ 0 & I^{R2}_{22} & 0 \\ 0 & 0 & I^{R3}_{33}
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{I}_R} \cdot \underbrace{\begin{bmatrix}
\hat{\dot{u}}_4 \\ \hat{\dot{u}}_5 \\ \hat{\dot{u}}_6
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{\dot{u}}_R}
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\bs{F}_K &\equiv \bs{\Delta G}\cdot \overline{\bs{\varphi}} + C_{\psi}\cdot \begin{bmatrix}
\hat{u}_4 - \hat{u}_1 \\ \hat{u}_5 - \hat{u}_2 \\ \hat{u}_6 - \hat{u}_3
\end{bmatrix} - \underbrace{\begin{bmatrix}
T_{M1} \\ T_{M2} \\ T_{M3}
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{T}_M}
\\
&= \bs{\Delta G}\cdot \overline{\bs{\varphi}} + C_{\psi} \cdot \bs{u}_R - C_{\psi} \cdot \bs{u}_K  - \bs{T}_M
\end{split}
\end{equation}
\begin{equation}
\bs{F}_R \equiv \begin{bmatrix} F_4 \\ F_5 \\ F_6 \end{bmatrix} = \sum^3_{i=1} \presuper{K}{\bs{T}^{Ri/Mi}} = \begin{bmatrix}
T_{M1} \\ T_{M2} \\ T_{M3}
\end{bmatrix} - C_{\psi}\cdot \begin{bmatrix}
\hat{u}_4 - \hat{u}_1 \\ \hat{u}_5 - \hat{u}_2 \\ \hat{u}_6 - \hat{u}_3
\end{bmatrix}
\end{equation}
Nach Kanes Gleichung gilt $F_i=-F^*_i$, woraus sowohl $\bs{F}_K=\bs{F}^*_K$ als auch $\bs{F}_R=\bs{F}^*_R$ folgt. Daraus resultieren die Gleichungen
\begin{align}
\label{eq_ZRD3D_zeile2}
\bs{\dot{u}}_K &= \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{F}^*_K = \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{F}_K 
\\
&= \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{\Delta G} \cdot \bs{\overline{\varphi}} - C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{u}_K + C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{u}_R - \bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{T}_M \nonumber
\\
\label{eq_ZRD3D_zeile3}
\bs{\dot{u}}_R &= \bs{I}^{-1}_R \cdot \bs{F}^*_R = \bs{I}^{-1}_R \cdot \bs{F}_K =
 C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_R \cdot \bs{u}_K - C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_R \cdot \bs{u}_R + \bs{I}^{-1}_R \cdot \bs{T}_M \,.
\end{align}
Wenn nun ein Zustandsvektor $\bs{x} \equiv \begin{bmatrix} \bs{\overline{\varphi}} & \bs{u}_K & \bs{u}_R\end{bmatrix}^T$ und ein Eingangsvektor $\bs{u} \equiv \bs{T}_M$ definiert werden, geben die obigen Gleichungen bereits zwei Drittel der gesuchten Zustandsraumdarstellung wieder. Der letzte Teil ergibt sich durch die Ableitung des Winkelvektors $\bs{\overline{\varphi}}$. Hierfür wird die Definition der generalisierten Geschwindigkeiten $\bs{u}_K$ nach den Winkeln $\bs{\overline{\varphi}}$ aufgelöst.
\begin{equation}
\label{eq_ZRD3D_zeile1}
\dot{\bs{\overline{\varphi}}} = \underbrace{\begin{bmatrix}
\frac{c_{\varphi_{30}}}{c_{\varphi_{20}}} & \frac{-s_{\varphi_{30}}}{c_{\varphi_{20}}} & 0 
\\
s_{\varphi_{30}} & c_{\varphi_{30}} & 0 
\\
\frac{-s_{\varphi_{20}}c_{\varphi_{30}}}{c_{\varphi_{20}}} &
\frac{s_{\varphi_{20}}s_{\varphi_{30}}}{c_{\varphi_{20}}} & 1
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{\Delta\varPhi}}\cdot \bs{u}_K
\end{equation}
Nun können die Gleichungen (\ref{eq_ZRD3D_zeile1}), (\ref{eq_ZRD3D_zeile2}) und (\ref{eq_ZRD3D_zeile3}) zu einer Zustandsraumdarstellung zusammengeführt werden.
\begin{equation}
\underbrace{\begin{bmatrix} \dot{\bs{\overline{\varphi}}} \\ \dot{\bs{u}}_K \\ \dot{\bs{u}}_R \end{bmatrix}}_{\equiv \dot{\bs{x}}} 
= 
\underbrace{\begin{bmatrix}
0^{3x3} & \bs{\Delta\varPhi} & 0^{3x3} \\
\bs{I}^{-1}_K \cdot \bs{\Delta G} & -C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_K & C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_K \\
0^{3x3} & C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_R & -C_{\psi}\cdot \bs{I}^{-1}_R
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{A}}
\cdot
\underbrace{\begin{bmatrix}\bs{\overline{\varphi}} \\ \bs{u}_K \\ \bs{u}_R\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{x}}
+
\underbrace{\begin{bmatrix}
0^{3x3} \\ -\bs{I}^{-1}_K \\ \bs{I}^{-1}_R
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{B}}
\cdot
\underbrace{\begin{bmatrix}
T_{M1} \\ T_{M2} \\ T_{M3}
\end{bmatrix}}_{\equiv \bs{u}}
\end{equation}