\pagestyle{scrheadings}            % Kopf- und Fusszeilen
\chapter*{} \label{Danksagung}
\centerline{\Large \textsf{\textbf{Danksagung}}} %\\
\vspace{2ex}
Die vorliegende Arbeit ist im Rahmen eines größeren Projektes entstanden, dessen Erfolg nur durch die Mitarbeit vieler Personen möglich wurde, bei denen ich mich an dieser Stelle bedanken möchte. An erster Stelle möchte ich mich bei meinem betreuenden Professor Joachim Wietzke für sein Engagement und seine Begeisterung an diesem Projekt bedanken. Die etlichen Diskussionen rund um das Thema haben nicht nur eine Vielzahl von Problemen gelöst sondern waren auch stets lehrreich. Ebenso möchte ich mich bei Professor Helmut Scherf bedeanken, der das Korreferat dieser Arbeit übernahm.

Für die Hilfe bei sämtlichen Problemen möchte ich mich bei Herrn Roland Münzer bedanken, der dieses Projekt von Beginn an tatkräftig unterstützt hat.

Mein ganz besondere Dank gilt meinen Freunden Alexander Schleicher, Florian Roth und Alexander Sarici, mit denen ich im Rahmen eines Entwicklungsprojektes die Grundlage für diese Arbeit geschaffen habe. Vor allem möchte ich mich bei Letzterem für die stetige Unterstützung dieser Arbeit bedanken und dafür, dass er mich auch an meinen schlechten Tagen ertrug.

Bei Christian Steiger möchte ich mir für die Linux-Distribution, die zugehörigen Werkzeuge und die Beantwortung etlicher Fragen zu dem Thema bedanken.

Nicht zuletzt gilt mein Dank Martin Meindl und Jannick Küster, welche die Arbeit sowohl auf sprachliche als auch fachliche Fehler prüften.





\cleardoublepage