\ifx\FORMAT\undefined
\include{0_Format}
\begin{document}
\fi

\chapter{Modellbildung Würfel auf Kante}
Dieses Kapitel widmet sich der Herleitung der Bewegungsgleichungen für den Fall, dass der Würfel auf einer seiner Kanten steht. Hierfür wird Kanes Methodik [Kane] angewandt, welche sich in die Untersuchung der kinematischen und kinetischen Gegebenheiten unterteilen lässt. Bei der Kinematikanalyse werden zunächst generalisierte Koordinaten eingeführt um die Konfiguration des Systems zu beschreiben. Des weiteren werden Bezugssysteme verwendet um einzelnen Körper des Gesamtsystems im dem mathematischen Modell darzustellen. Die kinematische Untersuchung endet mit der Definition der generalisierten Geschwindigkeiten und Bestimmung der partiellen Geschwindigkeiten, welche als Betrag und Richtung der Systembewegung interpretiert werden können.
In dem zweiten Teil des Kapitels wird die Kinematik betrachtet. Zu Beginn werden die resultierenden Drehmomente formuliert, welche auf die verschiedenen Körper wirken. Diese werden verwendet um mit Hilfe der partiellen Geschwindigkeiten die generalisierten aktiven Kräfte $F_i$ zu ermitteln. Analog werden die Trägheitsmomente und daraus die generalisierten Trägheitskräfte $F^*_i$ berechnet, welche mittels Kanes Gleichung $F_i+F^*_i=0$ auf die gesuchten Bewegungsgleichungen führen. Zuletzt wird die Auswirkung der generalisierten Geschwindigkeiten auf die resultierenden Bewegungsgleichungen an Hand eines einfachen Beispiels diskutiert.
\newpage
\input{TM_1_Kinematik}
\newpage
\input{TM_2_Kinetik}

\ifx\FORMAT\undefined
\end{document}
\fi